# Домашнее задание к занятию "3.7. Компьютерные сети, лекция 2"

1. Проверьте список доступных сетевых интерфейсов на вашем компьютере. Какие команды есть для этого в Linux и в Windows?

![linux_network](.README_images/linux_network.png)

![windows_network](.README_images/windows_network.png)

2. Какой протокол используется для распознавания соседа по сетевому интерфейсу? Какой пакет и команды есть в Linux для этого?

*В основном используются протоколы обнаружения канального уровня реализованные по стандарту IEEE 802.1AB*

<i>Протоколы обнаружения канального уровня:

*LLDP (Link Layer Discovery Protocol)<br>
*CDP (Cisco Discovery Protocol)<br>
*FDP (Foundry Discovery Protocol)<br>
*NDP (Nortel Discovery Protocol)<br>
*EDP (Extreme Discovery Protocol)<br>
*LLTD (Link Layer Topology Discovery)<br>
</i>

*В Linux используется пакет lldpd [Пакет Debian (dpkg)](https://packages.debian.org/stable/lldpd "Debian"), [Пакет Ubuntu(apt)](https://packages.ubuntu.com/bionic/net/lldpd "Ubuntu")*

*Пример выполнения команды поиска соседей*

![lldpd](.README_images/lldpd.png)

3. Какая технология используется для разделения L2 коммутатора на несколько виртуальных сетей? Какой пакет и команды есть в Linux для этого? Приведите пример конфига.

*Используется технология VLAN стандарта IEEE 802.1Q*

*Используются пакеты iproute2, NetworkManager, vconfig, vlan.*

*пример настройки vlan посредством iproute2*

![iproute2](.README_images/vlan_linux.png)

*пример конфигурационного файла vlan*

![config](.README_images/config_vlan.png)

5. Какие типы агрегации интерфейсов есть в Linux? Какие опции есть для балансировки нагрузки? Приведите пример конфига.


[Режимы агрегации интерфейсов в Linux:](https://www.kernel.org/doc/Documentation/networking/bonding.txt "Типы агрегации интерфейсов в Linux")
<i> 
+ **Mode-0(balance-rr)** – Данный режим используется по умолчанию. Balance-rr обеспечивается **балансировку нагрузки** и отказоустойчивость. В данном режиме сетевые пакеты отправляются “по кругу”, от первого интерфейса к последнему. Если выходят из строя интерфейсы, пакеты отправляются на остальные оставшиеся. Дополнительной настройки коммутатора не требуется при нахождении портов в одном коммутаторе. При разностных коммутаторах требуется дополнительная настройка.

+ **Mode-1(active-backup)** – Один из интерфейсов работает в активном режиме, остальные в ожидающем. При обнаружении проблемы на активном интерфейсе производится переключение на ожидающий интерфейс. Не требуется поддержки от коммутатора.

+ **Mode-2(balance-xor)** – Передача пакетов распределяется по типу входящего и исходящего трафика по формуле ((MAC src) XOR (MAC dest)) % число интерфейсов. Режим дает **балансировку нагрузки** и отказоустойчивость. Не требуется дополнительной настройки коммутатора/коммутаторов.

+ **Mode-3(broadcast)** – Происходит передача во все объединенные интерфейсы, тем самым обеспечивая отказоустойчивость. Рекомендуется только для использования MULTICAST трафика.

+ **Mode-4(802.3ad)** – динамическое объединение одинаковых портов. В данном режиме можно значительно увеличить пропускную способность входящего так и исходящего трафика. Для данного режима необходима поддержка и настройка коммутатора/коммутаторов.

+ **Mode-5(balance-tlb)** – Адаптивная **балансировки нагрузки** трафика. Входящий трафик получается только активным интерфейсом, исходящий распределяется в зависимости от текущей загрузки канала каждого интерфейса. Не требуется специальной поддержки и настройки коммутатора/коммутаторов.

+ **Mode-6(balance-alb)** – Адаптивная **балансировка нагрузки**. Отличается более совершенным алгоритмом балансировки нагрузки чем Mode-5). Обеспечивается балансировку нагрузки как исходящего, так и входящего трафика. Не требуется специальной поддержки и настройки коммутатора/коммутаторов.
</i>

*[Пример конфигурационного файла /etc/network/interfaces:](https://wiki.debian.org/Bonding "ТПример конфигурационного файла /etc/network/interfaces:")*

```bash
auto bond0
iface bond0 inet static
    bond-slaves wlan0 eth0
    bond-mode active-backup
    bond-primary eth0
    bond-miimon 100
    address <ipv4address>/<maskbits>
    gateway <ipv4address>

allow-bond0 eth0
iface eth0 inet manual

allow-bond0 wlan0
iface wlan0 inet manual
#    bond-give-a-chance 10
    wpa-bridge bond0
    wpa-conf /etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf
```


6. Сколько IP адресов в сети с маской /29 ? Сколько /29 подсетей можно получить из сети с маской /24. Приведите несколько примеров /29 подсетей внутри сети 10.10.10.0/24.

*В сети маской /29 имеются 6 IP адресов для хостов:*

![ipcalc_29](.README_images/ipcalc_29.png)

*Из сети с маской /24 можно получить 32 подсети /29:*

![ipcalc_29](.README_images/ipcalc_29.png)

*Несколько примеров /29 подсетей внутри сети 10.10.10.0/24:*

![pcalc_subnets_29](.README_images/ipcalc_subnets_29.png)

7. Задача: вас попросили организовать стык между 2-мя организациями. Диапазоны 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12, 192.168.0.0/16 уже заняты. Из какой подсети допустимо взять частные IP адреса? Маску выберите из расчета максимум 40-50 хостов внутри подсети.

![subnet](.README_images/subnet.png)

8. Как проверить ARP таблицу в Linux, Windows? Как очистить ARP кеш полностью? Как из ARP таблицы удалить только один нужный IP?

*Linux*

*отображение ARP таблицы*

![ARP_table](.README_images/ARP linux.png)

*очистка ARP таблицы интерфейса*

![delete_arp](.README_images/delete_arp.png)

*удаление конкретного адреса*

```bash
ip neigh del {IP} dev {DEVICE}
```

---

*Windows*

*отображение ARP таблицы*

![arp_windows](.README_images/arp_windows.png)

*удаление конкретного адреса*

![arp_delete](.README_images/arp_delete.png)

*очистка ARP таблицы*

![arpcache](.README_images/arpcache.png)